\chapter{Evaluación de resultados}

En este capítulo se presentarán las conclusiones y consideraciones que se han podido extraer de este proyecto.

\section{Pruebas }

Llegados a este momento, RAIDER ha sido montado y puesto en marcha. Se han desarrollado aplicaciones sobre el robot que le han permitido asistir a diferentes competiciones y exhibiciones.

\medskip En Spain Experience, se puso a prueba la resistencia y autonomía de la plataforma. Durante mas de dos horas, el robot se controló de forma remota sobre el campo de juego. Durante la exhibición tuvo que dar patadas a un balón, correr al lado de otros robots (algunos de una categoría superior a los mini-humanoides), reincorporarse despues de algunas caídas y en definitiva, aguantar con una misma batería hasta diez minutos de uso.

\medskip Los resultados fueron muy satisfactorios. Las piezas imprimibles aguantaron los golpes que recibió en robot durante su operación y el sistema electrónico no sufrió ningún tipo de calentamiento o de interrupción en su funcionamiento.

\medskip Por otra parte, RAIDER se presentó a tres pruebas del campeonato CEABOT. En la modalidad de visión, fue el único robot capaz de diferenciar más de un marcador, llegando a la cifra de cuatro marcadores detectados y ejecutados correctamente. Esta actuación supuso el primer puesto de la prueba de visión.

\medskip En la prueba de navegación, el robot fue capaz de superar la prueba completa en un tiempo de dos minutos y trece segundos, siendo el único robot capaz de realizar el camino de vuelta desde la zona de llegada parcial. Esta marca se tradujo en el primer puesto en la prueba de navegación.

\medskip Por último, la prueba de sumo contó con siete robots participantes. Tras varios combates, RAIDER escaló en la clasificación hasta la final, pero fue vencido en el último duelo. Sin embargo, consiguió el segundo puesto de la prueba de sumo.

\medskip Tras estas tres prueba, RAIDER quedó en el segundo puesto de la clasificación global, aún contando con el handicap de no haber participado en la prueba de escaleras.

\section{Conclusión}

Una vez finalizado el proyecto, las impresiones han sido muy positivas. Considero que los objetivos propuestos se han alcanzado con un alto grado de satisfacción. RAIDER ha demostrado ser un robot con unas capacidades muy aptas para la competición y la investigación. 

\medskip A parte de ello, dejando de lado el robot, pienso que este trabajo me ha aportado conocimientos en diferentes áreas de la ingeniería que no podría haber conseguido de otro modo.

\section{Desarrollos futuros}

El término de este proyecto supone un punto de partida para nuevos desarrollos basados en la plataforma robótica mini-humanoide RAIDER. Por una parte, se propone la mejora de las capacidades de desplazamiento bipedo. En su estado actual, el robot tiene la capacidad suficiente para realizar controles de estabilidad avanzados, gracias a sus sensores inerciales y a la información que ofrecen los servomotores montados.

\medskip Por otra parte, se prevee una mejora a nivel mecánico incluyendo piezas de fibra de carbono y aumentando el número de grados de libertad del robot con servos de mayor potencia.

\medskip También, el que seguramente sea el paso inmediatamente posterior, será integrár manipuladores en las extremidades del robot. Unas manos móviles aportarán una mayor capacidad de interacción con el entorno, y podrán programarse algoritmos de grasping. Los pies también suponen un punto importante a la hora de realizar mejoras. Unos pies con sensores serían muy útiles a la hora de controlar mejor la marcha bípeda y también para realizar tareas como la de subir y bajar escaleras.

\medskip Al mismo tiempo, se seguirán realizando algoritmos de visión sobre la BeagleBone Black, una placa que ha demostrado tener unas capacidades muy interesantes para su montaje en pequeños robots. Adicionalmnte, se prevee una reutilización de las librerías desarrolladas durante el proyecto para su aplicación en otros sistemas.