%chapter introduce un nuevo capítulo
\chapter{Resumen}

En este proyecto se ha desarrollado la plataforma robótica mini-humanoide RAIDER, (Robot Antropomórfico para la Investigación y Desarrollo en Entornos Reales) con capacidad para actuar de forma autónoma basándose en algoritmos de visión por computador. Para ello, se ha escogido una base comercial sobre la que se ha realizado un rediseño mecánico completo con la ayuda de una impresora 3D. Se ha montado un SBC (Single Board Computer), que ha permitido desarrollar algoritmos de visión por computador con las librerías de OpenCV y ZBar. También se han añadido diferentes sensores y actuadores adicionales para aumentar la versatilidad del robot.

\medskip Con el robot, se han programado las funciones de locomoción necesarias para dotar a la plataforma robótica de movilidad absoluta, incluyendo marcha bípeda y control de caídas.

\medskip Adicionalmente, se han realizado funciones basadas en visión como la búsqueda de trayectorias de navegación en entornos complejos, la detección de lineas y el análisis de códigos QR. Estas funciones han servido como base para el diseño aplicaciones de competición orientadas a presentar a RAIDER al concurso nacional de robots mini-humanoides CEABOT.


\paragraph{Palabras clave:} robótica, visión artificial, mini-humanoide.

\chapter{Abstract}

In this project it has been developed  the humanoid robotic platform RAIDER (Anthropomorphic Robot for the Investigation and Development on Real Environments) with capabilities to work autonomously basing its behaviour on computer vision algorithms. In order to achieve this, it has been chosen a commercial robotic kit which has been totally redesigned with the help of a 3D open-source printer. It has been integrated a SBC (Single Board Computer), which has allowed to develop artificial vision algorithms supported on OpenCV and ZBar libraries. Also, it has been added different additionals sensors and actuators to upgrade the versatility of the robot.

\medskip With the robot, it has been programmed the locomotion functions needed to provide the robotic platform with absolute mobility, including walking gaits and a function to detect falls.

\medskip Additionally, it has been developed  computer vision-based functions, like path searching on complex environments, detection of lines on the floor and analysis of QR codes. All these functions have served as a basis for the design of competition applications directed to submit RAIDER to the spanish mini-humanoid competition CEABOT.

\paragraph{Keywords:} Robotics, artificial visión, mini-humanoid.